@incollection{andreau1997a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Auctiones »},
  note = {dans},
  editor = {alii, H.Schneider},
  volume = {2,3, et 4},
  date = {1997},
  pages = {264–265},
  language = {en},
  booktitle = {Der Neue Pauly},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{rucquoi1997a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Alcántara »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Burgos »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997c,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Castille »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997d,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Compostelle »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997e,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Cortes »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997f,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Espagne chrétienne »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997g,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Galice »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997h,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { León »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997i,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Marranes »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997j,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Reconquête »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997k,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Valladolid » (ville de) »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi1997l,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Valladolid (congrégation O.S.B.) »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Les Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1997a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Ampoule (sainte) »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Claude de Turin »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997c,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Clous »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1999a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Foi »},
  note = {dans},
  editor = {J. C. Schmitt, J.Le Goff},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {422–434},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau1997d,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Jacques de Voragine »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997e,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Jeanne »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997f,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Légende dorée »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997g,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Maria Aegyptica »},
  note = {dans},
  publisher = {Walter de Gruyter},
  date = {1997},
  pages = {285–291},
  language = {de},
  booktitle = {Enzyklopädie des Märchens. Handwörterbuch zur historischen und vergleichenden Erzählforschung, Band 9, Lieferung 1},
  address = {Berlin/New York}
}
@incollection{boureau1997h,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Martin d’Oppava »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997i,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Pouvoirs thaumaturgiques »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{boureau1997j,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Sacerdoce »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Le Cerf/Clarke/Città Nuova},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris/Cambridge/Rome}
}
@incollection{guerreau1999a,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { Chasse »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Le Goff},
  date = {1999},
  pages = {166–178},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{guerreau1999b,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = { Féodalité »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Le Goff},
  date = {1999},
  pages = {387–406},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{fauve-chamoux2000a,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Breast Milk and artificial Infant Feeding »},
  note = {dans},
  publisher = {Cambridge University Press},
  volume = {2},
  date = {2000},
  pages = {626–635},
  language = {en},
  booktitle = {The Cambridge World History of Food},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{fauve-chamoux2000b,
  author = {Fauve-Chamoux, Antoinette},
  title = { Chestnuts »},
  note = {dans},
  publisher = {Cambridge University Press},
  volume = {2},
  date = {2000},
  pages = {359–364},
  language = {en},
  booktitle = {The Cambridge World History of Food}
}
@incollection{klapisch-zueber1999a,
  author = {Klapisch-Züber, Chritiane},
  title = { Masculin/Féminin »},
  note = {dans},
  editor = {J.-C. Schmitt, J.Le Goff},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {655–668},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{mouradian1999a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Arménie »},
  note = {dans},
  publisher = {Bordas-Larousse},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie Vox}
}
@incollection{mouradian2000a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Arménie »},
  note = {dans},
  editor = {Cordelier, S.},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Historique et Géopolitique du XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{mouradian1998a,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Arméniens »},
  note = {dans},
  editor = {Tamisier, J.-C.},
  publisher = {Larousse},
  date = {1998},
  pages = {23–25},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des Peuples. Sociétés d’Afrique, d’Amérique, d’Asie et d’Océanie},
  address = {Paris}
}
@incollection{mouradian1999b,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Azerbaïdjan »},
  note = {dans},
  publisher = {Bordas-Larousse},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie Vox}
}
@incollection{mouradian1999c,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Géorgie »},
  note = {dans},
  publisher = {Bordas-Larousse},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie Vox}
}
@incollection{mouradian2000b,
  author = {Mouradian, Claire},
  title = { Haut-Karabagh »},
  note = {dans},
  editor = {Cordelier, S.},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Historique et Géopolitique du XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{dani1999a,
  author = {Danièle Alexandre-Bidon, F.Piponnier},
  title = { Gestes et objets de la toilette »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {500},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{dani1999b,
  author = {Danièle Alexandre-Bidon, F.Piponnier},
  title = { Les jouets »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {693–694},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{dani1999c,
  author = {Danièle Alexandre-Bidon, F.Piponnier},
  title = { Mobilier civil et intérieur domestique »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {499},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2000a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Intégration et citoyenneté : le modèle français »},
  note = {dans},
  editor = {Saul Friedländer, Elie Barnavi},
  publisher = {Calmann-Lévy},
  date = {2000},
  pages = {76–389},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs et le XXe siècle. Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1997a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Costume »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1999a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Le quotidien »},
  note = {dans},
  editor = {J.-C. Schmitt, J.Le Goff},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {917–933},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictonnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1997b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Mobilier »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1999b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Se vêtir en France au XVe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {482–497},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1997c,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Textiles »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{fran1999a,
  author = {Françoise Piponnier, D.Alexandre-Bidon},
  title = { Gestes et objets de la toilette »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {499–500},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fran1999b,
  author = {Françoise Piponnier, D.Alexandre-Bidon},
  title = { Mobilier civil et intérieur domestique »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {643–655},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Caisse nationale des monuments historiques et des sites »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001b,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Conseil d’architecture, d’urbanisme et de l’environnement »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001c,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { École nationale supérieure des beaux-arts »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001d,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Grands Travaux »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001e,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Institut français d’architecture »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001f,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Maîtrise d’ouvrage et maîtrise d’œuvre »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001g,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Mission interministérielle pour la qualité des constructions publiques »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001h,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Permis de construire »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001i,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Politique de l’architecture »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001j,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Politique de la ville »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001k,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Prix de Rome », « Protection »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2001l,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Reconstruction-transformation »},
  note = {dans},
  editor = {Waresquiel, E.},
  publisher = {Éditions Larousse},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire des politiques culturelles en France, sous la Vè République},
  address = {Paris}
}
@incollection{b1997a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Agriculture »},
  note = {dans},
  editor = {Delon, M.},
  publisher = {PUF},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire européen des Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{b1997b,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Paysans / Paysannerie »},
  note = {dans},
  editor = {Delon, M.},
  publisher = {PUF},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire européen des Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{b1997c,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Propriété / Propriétaires »},
  note = {dans},
  editor = {Delon, M.},
  publisher = {PUF},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire européen des Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{postel-vinay1997a,
  author = {Postel-Vinay, Gilles},
  title = { crédit »},
  editor = {Ph. Minard, G.Béaur},
  publisher = {Éd. de l’EHESS},
  date = {1997},
  pages = {58–59},
  language = {fr},
  series = {10, Économie},
  booktitle = {Atlas de la Révolution française},
  address = {Paris}
}
@incollection{postel-vinay1997b,
  author = {Postel-Vinay, Gilles},
  title = { salaires »},
  editor = {Ph. Minard, G.Béaur},
  publisher = {Éd. de l’EHESS},
  date = {1997},
  pages = {70–71},
  language = {fr},
  series = {10, Économie},
  booktitle = {Atlas de la Révolution française},
  address = {Paris}
}
@incollection{elboudrari1998a,
  author = {Elboudrari, Hassan},
  title = { Anges »},
  note = {dans},
  editor = {Servier, Jean},
  publisher = {PUF},
  date = {1998},
  pages = {1488},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de l’ésotérisme},
  address = {Paris}
}
@incollection{elboudrari1998b,
  author = {Elboudrari, Hassan},
  title = { Démons »},
  note = {dans},
  editor = {Servier, Jean},
  publisher = {PUF},
  date = {1998},
  pages = {1488},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de l’ésotérisme},
  address = {Paris}
}
@incollection{elboudrari1998c,
  author = {Elboudrari, Hassan},
  title = { Khidr »},
  note = {dans},
  editor = {Servier, Jean},
  publisher = {PUF},
  date = {1998},
  pages = {1488},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de l’ésotérisme},
  address = {Paris}
}
@incollection{elboudrari1998d,
  author = {Elboudrari, Hassan},
  title = { Magie »},
  note = {dans},
  editor = {Servier, Jean},
  publisher = {PUF},
  date = {1998},
  pages = {1488},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de l’ésotérisme},
  address = {Paris}
}
@incollection{elboudrari1998e,
  author = {Elboudrari, Hassan},
  title = { Miracle »},
  note = {dans},
  editor = {Servier, Jean},
  publisher = {PUF},
  date = {1998},
  pages = {1488},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique de l’ésotérisme},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras-a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Donner la vie »},
  note = {dans},
  editor = {J.L. Sirinelli, J.P.Rioux},
  publisher = {Hachette},
  pages = {100–106},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire critique du XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1998a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Subsistance et population »},
  note = {dans},
  publisher = {CNRS},
  date = {1998},
  pages = {42–47},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Développement durable},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Anthropologie historique »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {86},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997b,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Bernard de Clairvaux »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {193–194},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997c,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Césaire de Heisterbach »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {289},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997d,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Étienne de Bourbon »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {552},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997e,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Exempla »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {568–569},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1999a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Fléaux »},
  note = {dans},
  editor = {Goff, Jacques Le and Schmitt, Jean-Claude},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {407–421},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997f,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Gestes »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {820},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997g,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Jean Herolt »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {820},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@article{berlioz1997h,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Map, Walter »},
  note = {dans},
  volume = {9},
  date = {1997},
  pages = {242–247},
  language = {de},
  journal = {Enzyklopädie des Märchens},
  number = {1},
  address = {Berlin, New York}
}
@incollection{berlioz1998a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Marie. Le culte de la Vierge dans la société médiévale »},
  note = {dans},
  publisher = {Encyclopaedia universalis},
  date = {1998},
  pages = {395–396},
  language = {fr},
  booktitle = {Universalia 1998. La Politique, les connaissances, la culture en 1997},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997i,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Superstition (culture folklorique) »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {1491},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997j,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Terme »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {1491},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{andreau1997b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Banken »},
  note = {dans},
  editor = {alii, H.Schneider},
  volume = {2,3, et 4},
  date = {1997},
  pages = {434–435},
  language = {sv},
  booktitle = {Der Neue Pauly},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{andreau1997c,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Coactores »},
  note = {dans},
  editor = {alii, H.Schneider},
  volume = {2,3, et 4},
  date = {1997},
  pages = {47–48},
  language = {en},
  booktitle = {Der Neue Pauly},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{andreau1997d,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Exactor »},
  note = {dans},
  editor = {alii, H.Schneider},
  volume = {2,3, et 4},
  date = {1997},
  pages = {330},
  language = {fr},
  booktitle = {Der Neue Pauly},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{andreau1997e,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { L. Caecilius Jucundus »},
  note = {dans},
  editor = {alii, H.Schneider},
  volume = {2,3, et 4},
  date = {1997},
  pages = {894–895,},
  language = {fr},
  booktitle = {Der Neue Pauly},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{schmitt1999a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Clercs et laïcs »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {214–229,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1999b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Corps et âmes »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {230–245,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1999c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Dieu »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {273–289,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1999d,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Images »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {497–511,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1999e,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Rites »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {969–984,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1999f,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Sorcellerie »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {1084–1096},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{goubert1999a,
  author = {Goubert, Jean-Pierre},
  title = { Maladie},
  note = {;},
  publisher = {Bordas},
  date = {1999},
  pages = {389–390},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie d’histoire de la France},
  address = {Paris}
}
@incollection{goubert1999b,
  author = {Goubert, Jean-Pierre},
  title = {dossier « Médecine »},
  publisher = {Bordas},
  date = {1999},
  pages = {401–403},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie d’histoire de la France},
  address = {Paris}
}
@incollection{grenier1997a,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = { Économie politique, Économistes},
  note = {dans},
  publisher = {Presses Universitaires de France},
  date = {1997},
  pages = {464–466,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire de l’Ancien Régime},
  address = {Paris}
}
@incollection{grenier1997b,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = { Grains},
  note = {dans},
  publisher = {Presses Universitaires de France},
  date = {1997},
  pages = {6–12,},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire de l’Ancien Régime},
  address = {Paris}
}
@incollection{grenier1997c,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = { Libéralisme »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses Universitaires de France},
  date = {1997},
  pages = {732–734},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire de l’Ancien Régime},
  address = {Paris}
}
@incollection{baschet1997a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Démon »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{baschet1999a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Diable »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Le Goff},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {260–272},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{baschet1997b,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Enfer »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{baschet1997c,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Jugement dernier »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{baschet1997d,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Matrimonio »},
  note = {dans},
  volume = {VIII},
  date = {1997},
  pages = {264–270},
  language = {ro},
  booktitle = {Enciclopedia dell’arte medievale},
  address = {Rome}
}
@incollection{baschet1998a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Paradiso »},
  note = {dans},
  date = {1998},
  volume = {IX},
  pages = {169–174},
  language = {ro},
  booktitle = {Enciclopedia dell’arte medievale},
  address = {Rome}
}
@incollection{baschet1997e,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Pesée des âmes »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{baschet1997f,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Sein d’Abraham »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{chopard1997a,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { L’image du républicain dans le Dictionnaire des livres jansénistes »},
  note = {dans},
  date = {1997},
  pages = {121–139},
  language = {fr},
  booktitle = {Protestantisme et politique, Actes du XIXe colloque d’histoire des réformes et du protestantisme},
  address = {Montpellier}
}
@incollection{chopard1997b,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Religione »},
  note = {dans},
  editor = {Daniel Roche, Vincenzo Ferrone},
  date = {1997},
  pages = {233–243},
  language = {it},
  booktitle = {L’illuminismo, dizionario storico},
  address = {Rome}
}
@incollection{bourguet1997a,
  author = {Bourguet, Marie-Noël},
  title = { Voyages et voyageurs »},
  note = {dans},
  editor = {Delon, Michel},
  publisher = {PUF},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire européen des Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{boiteux1997a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { Carnaval »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, André},
  publisher = {Éditions Le Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge Chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{kriegel2000a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Gershom Scholem »},
  note = {dans},
  editor = {S. Friedländer, E.Barnavi},
  publisher = {Calmann-Lévy},
  date = {2000},
  pages = {687–694},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs et le XXe siècle. Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@incollection{kriegel1999a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Juifs »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Le Goff},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {569–586},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{kriegel2000b,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Orthodoxie (Ultra-) »},
  note = {dans},
  editor = {S. Friedländer, E.Barnavi},
  publisher = {Calmann-Lévy},
  date = {2000},
  pages = {153–165},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs et le XXe siècle. Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@incollection{chapelot1999a,
  author = {Chapelot, Odette},
  title = { Les matériaux de construction (la pierre, le bois, le métal},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, Christiane},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {188–199},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et société en France au XVe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Impact de la guerre chez les pays belligérants »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {124},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { La montée des Japonais »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {193},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998c,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Le nouvel élan américain »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {231},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998d,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Les Américains chez eux »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {157},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998e,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Les Américains en Europe »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {143},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998f,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Les grandes alliances automobiles »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {221},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998g,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Une activité financière prospère »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Françoise Niéto},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {183},
  language = {fr},
  booktitle = {Le siècle de Renault},
  address = {Paris}
}
@incollection{mane1997a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Calendrier »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A. and Cerf},
  date = {1997},
  volume = {I},
  pages = {246},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{mane1997b,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Travaux des mois »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A. and Cerf},
  date = {1997},
  volume = {II},
  pages = {533–534},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge, Paris}
}
@incollection{mane1997c,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Vigne »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A. and Cerf},
  date = {1997},
  volume = {III},
  pages = {586},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1999a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Artisans »},
  note = {dans},
  editor = {Jean Claude Schmitt, Jacques Le Goff},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {67 75},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire raisonné de l’Occident médiéval},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1997a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Banquier »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  date = {1997},
  publisher = {Le Cerf, Clarke, Citta Nuova},
  volume = {I},
  pages = {170–171},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1997b,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Capital, capitalisme »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  date = {1997},
  publisher = {Le Cerf, Clarke, Citta Nuova},
  volume = {I},
  pages = {258},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1997c,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { la Hanse »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  date = {1997},
  publisher = {Le Cerf, Clarke, Citta Nuova},
  volume = {I},
  pages = {711 712},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{cl1997a,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { Granaries »},
  note = {dans},
  editor = {Oliver, Paul},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {1 065},
  language = {en},
  booktitle = {Encyclopaedia of Vernacular Architecture of the World, vol. 2, « Cultures and Habitats »},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{cl1997b,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { Mainland Southeast Asia »},
  note = {dans},
  editor = {Oliver, Paul},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {1 045},
  language = {en},
  booktitle = {Encyclopaedia of Vernacular Architecture of the World, vol. 2, « Cultures and Habitats »},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{cl1997c,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { The Lao Song Dam »},
  note = {dans},
  editor = {Oliver, Paul},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {1 064},
  language = {en},
  booktitle = {Encyclopaedia of Vernacular Architecture of the World, vol. 2, « Cultures and Habitats »},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{cl1997d,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { The Lao »},
  note = {dans},
  editor = {Oliver, Paul},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {1 047},
  language = {en},
  booktitle = {Encyclopaedia of Vernacular Architecture of the World, vol. 2, « Cultures and Habitats »},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{cl1997e,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { The Shan »},
  note = {dans},
  editor = {Oliver, Paul},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {1 060},
  language = {en},
  booktitle = {Encyclopaedia of Vernacular Architecture of the World, vol. 2, « Cultures and Habitats »},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{cl1997f,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { The Yuan »},
  note = {dans},
  editor = {Oliver, Paul},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {1 057},
  language = {en},
  booktitle = {Encyclopaedia of Vernacular Architecture of the World, vol. 2, « Cultures and Habitats »},
  address = {Cambridge}
}
@misc{desrosiers1999a,
  author = {Desrosiers, Sophie},
  title = { Les tissus en France au XVe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Prigent, C.},
  publisher = {Maisonneuve et Larose},
  date = {1999},
  pages = {452– ,},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
